const questions = [
    {
        question: "Qloballaşma subyektlərinin qarşılıqlı münasibətlərinə nə müdaxilə edir?",
        answers: [
            "a) Elm və mədəniyyətə dair yeniliklər",
            "b) Müasir informasiya kommunikasiya vasitələri",
            "c) Bu günün insanı, onun həyat tərzi",
            "d) Dilin nitq mədəniyyəti normalarının inkişafı",
            "e) Milli dillərin inkişaf səviyyəsi"
        ],
        correct:"b) Müasir informasiya kommunikasiya vasitələri"
    },
    {
        question: "Icbari qaydaları yoxdur",
        answers: [
            "a) Yazılı dilin",
            "b) Ümumxalq dilinin",
            "c) Dialektlərin",
            "d) Şifahi dilin",
            "e) ədəbi dilin"
        ],
        correct:"d) Şifahi dilin"
    },
    {
        question: "......icbari qaydalar təsbit edilir",
        answers: [
            "a) Şifahi dilə",
            "b) Yazılı dilə",
            "c) Dialektlərə",
            "d) Ədəbi dilə",
            "e) Ümumxalq dilinə"
        ],
        correct:"b) Yazılı dilə"
    },
    {
        question: "“Ümumxalq dilinin cilalalnmış, müəyyən normalara salınmış qoluna ədəbi dil deyilir” fikrinin müəllifi",
        answers: [
            "a) A. Qurbanov",
            "b) Ə. Dəmirçizadə",
            "c) A.Axundov",
            "d) F. Zeynallı",
            "e) B. Xəlilov"
        ],
        correct:"a) A. Qurbanov"
    },
    {
        question: ".......ümumxalq dili üzərində seçmə və əvəzetmə prinsipi əsasında əməliyyat aparma yolu ilə yaranır.",
        answers: [
            "a) Dialektlər",
            "b) Loru sözlər",
            "c) Poetik sözlər",
            "d) Ədəbi dil",
            "e) Köhnəlmiş sözlər"
        ],
        correct:"d) Ədəbi dil"
    },
    {
        question: "Nöqtələrin yerinə uyğun gələn termini yazın: “...bir əşya, varlıq və hadisəyə  məxsus əlamətin başqa bir əşya, varlıq və ya hadisə üzərinə köçürülməsi yolu ilə  yaranır.”",
        answers: [
            "a) Metafor",
            "b) Təşbeh",
            "c) Epitet",
            "d) Sinekdoxa",
            "e) Simvol"
        ],
        correct:"a) Metafor"
    },
    {
        question: "“Köçürmə” anlamında işlənən termin:",
        answers: [
            "a) Təşbeh",
            "b) Sinekdoxa",
            "c) Metafor",
            "d) Epitet",
            "e) Simvol"
        ],
        correct:"c) Metafor"
    },
    {
        question: "Biri məcaz deyil:",
        answers: [
            "a) sinekdoxa",
            "b) epitet",
            "c) təşbeh",
            "d) metafor",
            "e) metonimiya"
        ],
        correct:"a) sinekdoxa"
    },
    {
        question: "Hər bir inkişaf etmiş dildə biri digərini tamamlayan tendensiya:",
        answers: [
            "a) Xüsusi, ümumi",
            "b) Tək, cəm",
            "c) Tarixilik, müasirlik",
            "d) Sinxronik, diaxronik",
            "e) Diferensiasiya, inteqrasiya"
        ],
        correct:"e) Diferensiasiya, inteqrasiya"
    },
    {
        question: "Hansı proses funksional üslubların bir – birinə yaxınlaşmasına təsir göstərir?",
        answers: [
            "a) Diferensiasiya prosesi",
            "b) İnteqrasiya prosesi",
            "c) Ümumi proseslər",
            "d) Dilçilik prosesləri",
            "e) Təfəkkür prosesləri"
        ],
        correct:"b) İnteqrasiya prosesi"
    },
    {
        question: "Hansı proses funksional üslubların yaranmasına, bir-birindən fərqlənməsinə gətirib çıxarır?",
        answers: [
            "a) İnteqrasiya prosesi",
            "b) Ümumi proseslər",
            "c) Diferensiasiya prosesi",
            "d) Dilçilik prosesləri",
            "e) Təfəkkür prosesləri"
        ],
        correct:"c) Diferensiasiya prosesi"
    },
    {
        question: "Dil vahidlərindən istifadə özünü necə göstərir?",
        answers: [
            "a) ümumi, xüsusi",
            "b) tək, cəm",
            "c) diferensiasiya, inteqrasiya",
            "d) konkret, mücərrəd",
            "e) diaxronik, sinxronik"
        ],
        correct:"a) ümumi, xüsusi"
    },
    {
        question: "Üslubiyyatın əsas vahidi:",
        answers: [
            "a) Söz birləşməsi",
            "b) Üslub",
            "c) Söz",
            "d) Cümlə",
            "e) Mətn"
        ],
        correct:"b) Üslub"
    },
    {
        question: "Nöqtələrin yerinə uyğun gələni yazın. “...dedikdə dil vasitələrindən məqsədyönlü istifadə üsulu, forması nəzərdə tutulur.”",
        answers: [
            "a) Söz",
            "b) Söz birləşməsi",
            "c) Cümlə",
            "d) Üslub",
            "e) Mətn"
        ],
        correct:"d) Üslub"
    },
    {
        question: "Funksional (ümumi, ictimai) üslublardan birinin adı səhv göstərilmişdir:",
        answers: [
            "a) 1) Bədii üslub",
            "b) 2) Elmi – kütləvi üslub",
            "c) 3) Publisistik üslub",
            "d) 4) Məişət üslubu",
            "e) 5) Rəsmi-işgüzar üslub"
        ],
        correct:"b) 2) Elmi – kütləvi üslub"
    },
    {
        question: "Funksional (ümumi, ictimai) üslublardan birinin adı səhv göstərilmişdir:",
        answers: [
            "a) 1) Ədəbi üslub",
            "b) 2) Elmi üslub",
            "c) 3) Publisistik üslub",
            "d) 4) Məişət üslubu",
            "e) 5) Rəsmi-işgüzar üslub"
        ],
        correct:"a) 1) Ədəbi üslub"
    },
    {
        question: "Verilənlərdən biri fonetik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid deyil:",
        answers: [
            "a) 1. alliterasiya",
            "b) 2. assonans",
            "c) 3. təkrar",
            "d) 4. intonasiya",
            "e) 5. ellipsis"
        ],
        correct:"e) 5. ellipsis"
    },
    {
        question: "Verilənlərdən biri fonetik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid deyil:",
        answers: [
            "a) 1. frazeologiya",
            "b) 2. alliterasiya",
            "c) 3. assonans",
            "d) 4. təkrar",
            "e) 5. intonasiya"
        ],
        correct:"a) 1. frazeologiya"
    },
    {
        question: "Verilənlərdən neçəsi qrammatik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid olanlardır? epitet, təşbeh, mübaliğə, istiarə, kinayə, söz sırasının dəyişməsi, alliterasiya, assonans, qeyri-normativ cümlə konstruksiyalarının işlənməsi, ellipsis",
        answers: [
            "a) Dördü",
            "b) Üçü",
            "c) Beşi",
            "d) İkisi",
            "e) Biri"
        ],
        correct:"b) Üçü"
    }
];